<resources>
    <string name="app_name">Guia6.2_Iglesias</string>
    <string name="BELEN">El santuario, dedicado al Santo Ecce Homo, patrono de la ciudad, fue contruida en 1681 por el rico y generoso
        artesano Juan Antonio de Velasco. En su sencilla contruccion pueden apreciarse detalles de silleria colonial tipicamente española.
        Desde su atrio se tiene una panoràmica esplèndida sobre popayan y sus alrededores.

ubicaciòn: calle 5ta, salida al Huila.
Horario de Misa:
Lunes a Viernes: 4:00 p.m.
Sábados:  4:00 p.m.
Domingos: 11:30 a.m. -  4:00 p.m.</string>
    <string name="SANFRANCISCO">Esta iglesia es la mas rica y hermosa de la ciudad, pues, ademas de ser una joya arquitectonica,
        tiene excelentes obras de pintura, imagineria, orfebreria y mobiliario, no solo de la escuela española si no tambien de la quiteña.
        Su diseño y construccion data de 1775. La belleza de su ambiente, la luz de sus vitrales la magnificencia de su pulpito,
        cada detalle de su hermosa contruccion, forman un conjunto que aseguran al visitante una experiencia sin presedentes.

ubicaciòn: Calle 4 Carrera 9 Esq.
Horario de Misas:
Lunes a Viernes: 5:00 p.m. - 6:00 p.m.
Sábados: 12:00 m - 5:00 p.m. - 6:00 p.m.
Domingos: 10:00 a.m. -4:00, 5:00 y 6:00 p.m.
</string>
    <string name="CATEDRAL">Conocida como la cuarta catedral, ya que los movimientos sismicos han destruido las tres anteriores, su
        construccion comenzò en el año 1856 por el Arzobispo Pedro Antonio Torres, la cual duro 50 años y fue terminada por el arquitecto
        Adolfo Dueñas en el año 1906. Tiene una fachada de estilo neoclàsico con un interior decorado en estilo francès y una majestuosa
        cùpula.

ubicaciòn: Calle 5, Parque Caldas
Horario de Misas
Lunes a Viernes: 8:30 a.m. - 5:00 p.m. - 6:00 p.m.
Sábados: 8:30 a.m. - 12:00 m - 5:00 p.m. - 6:00 p.m.
Domingos:  7:00 a.m. - 9:00 a.m. - 11:00 a.m. - 6:00 p.m.   </string>
    <string name="ERMITA">Es la iglesia mas antigua de las que hay en la ciudad.Fue contruida en
        las primeras decadas del siglo VXI; Su antiguedad se manifiesta en su altar mayor, tanto
        en su nave principal como en su sacristia conserva magnificas muestras de imagineria
        quiteña, española e italiana.

ubicaciòn: Calle 5 Carrera 2
Horario de Misas:
Lunes a Viernes: 5:00 p.m.
Sábados: 5:00 p.m.
Domingos: 9:30 a.m. - 5:00 p.m.</string>
</resources>
